\chapter{Introduzione - di Andrea Caleo (e Fabio Zoratti)}


\section{Nota per il lettore}
Queste dispense sono ancora in fase di stesura, sono circa a metà del lavoro completo. È molto probabile trovare quindi sezioni incomplete o con errori, che possono essere di distrazione, typo o anche grossi. Troverete spesso inoltre delle note in maiuscolo che mi servono a ricordare che cosa devo sistemare. Vi prego di segnalarmi gli errori che trovate all'indirizzo email in copertina al fine di rendere più rapido il lavoro di correzione. Inoltre, sarò contento di ricevere feedback sul lavoro svolto. Ditemi se quello che leggete vi sembra chiaro o vi sembra incomprensibile.

Per ora vi posso più o meno dire che la parte di matematica è quasi completa, mancano gli esercizi di autovalutazione, mentre per fisica sono ancora in alto mare

Alcune parti di meccanica sono fatte bene ed approfondite, altre hanno buchi grossi

Termodinamica è quasi finita

Elettromagnetismo per ora fa abbastanza schifo ma conto di sistemarla durante l'anno 2016/2017 in quanto seguirò dei bei corsi a riguardo

Onde e quantistica sono vuote (per ora). Conto di scrivere ottica alla fine di questo anno accademico e quantistica l'anno successivo.

Relatività è ancora a metà e leggere mezza spiegazione incompleta può confondere le idee. 

I problemi potete tranquillamente farli senza aver letto la parte di teoria e sono la cosa più utile da fare per le gare, quindi cominciate a farli.


\section{Come si vincono le Olimpiadi di Fisica?}

Non esiste un percorso lineare che porta uno studente a vincere le Olimpiadi Italiane di Fisica e partecipare alle IPhO. Tuttavia, le tappe principali per molti studenti sono le seguenti:
\begin{enumerate}
\item{Lo studente, che chiameremo Angela, ottiene buoni risultati in fisica e matematica a scuola.}
\item{Ad un certo punto, forse dopo aver partecipato ad una delle prime fasi delle Olimpiadi Italiane di Fisica oppure dopo una partecipazione fortuita a Senigallia in classe terza o quarta, Angela decide che e' interessata alla fisica e vuole competere seriamente.}
\item{Angela si informa su come fare a diventare più brava chiedendo ad altri ragazzi che hanno partecipato alle Olimpiadi, andando sul forum delle Olimpiadi, oppure chiedendo ad uno dei suoi insegnanti.}
\item{Seguendo il consiglio che riceve più spesso, Angela si procura un libro di fisica che copra il resto del materiale che ancora non ha potuto studiare a scuola (probabilmente l'Halliday). Angela studia vari argomenti futuri dal libro, riguarda argomenti precedenti, e intanto fa esercizi tratti dalle fasi provinciali e nazionale delle Olimpiadi Italiane di Fisica.
}
\item{Quando i problemi le sembrano facili, Angela prova ad affrontare alcuni problemi delle Olimpiadi Internazionali di Fisica. Si accorge che questi problemi sono molto più lunghi e complessi, ed in qualche caso richiedono l'uso di tecniche più avanzate di quelle che conosce. Spesso e' quasi indispensabile aver visto un problema simile a quello che si sta provando a risolvere.}
\item{Se non l'ha già studiata a scuola, Angela studia l'analisi (derivate ed integrali), perché si accorge che questi argomenti sono menzionati molto spesso nei problemi difficili. In particolare, scopre che aver capito i concetti principali dell'analisi rende più facile risolvere anche problemi che in teoria si possono risolvere senza l'analisi.}
\item{Angela ha finalmente tutti gli strumenti che le servono per competere nelle Olimpiadi. Affronta molti problemi tratti dalle Olimpiadi Internazionali, dalla raccolta di problemi della Scuola Normale Superiore e da altre fonti che trova interessanti.}
\end{enumerate}

Ognuno dei 7 punti elencati ha richiesto uno sforzo attivo da parte di Angela, e non e' scontato che lei si renda conto di dover fare questo sforzo. Per esempio, la maggior parte degli studenti di liceo si limita a studiare quel che viene richiesto dai loro insegnanti, senza decidere autonomamente di approfondire un argomento molto più in profondità. La realtà e' che, per avere successo nel resto della propria vita, avere un ottimo livello di competenza in dieci materie diverse (le stesse dieci per tutti gli studenti della classe) e' decisamente peggio che avere un livello di competenza rispettabile in nove materie e stratosferico in una. Accorgersi di questo fatto prima di andare all'università e' una delle cose migliori che possano accadere ad un ragazzo.

Gli ultimi due step elencati sopra sono particolarmente complessi perché richiedono di fare molti problemi e studiare materiale che non e' univocamente determinato. Ogni studente che arriva alle IPhO ha una preparazione diversa: c'e' chi ha fatto tutti i problemi delle IPhO ma non ha mai aperto un testo di teoria più avanzato dell'Halliday, c'e' chi e' molto bravo di matematica e sa bene tutta la fisica spiegata a scuola ma non ha mai visto argomenti particolari come la diffrazione o la relatività, c'e' chi si e' studiato una serie di tecniche universitarie ma non ha fatto molti problemi dalle edizioni precedenti. Quello che quasi tutti loro hanno in comune e' la curiosità di imparare la fisica e l'aver fatto una certa quantità di preparazione indipendente.

\section{A cosa servono queste dispense?}
Queste dispense sono rivolte ai ragazzi delle scuole superiori che si cimentano nelle Olimpiadi di Fisica. Sono pensate come supplemento per ragazzi che ottengono buoni risultati in Fisica a scuola, ma vogliono la spinta in più che serve ad arrivare ad alto livello su scala nazionale e internazionale. L'autore di questo libro, Fabio Zoratti, ha partecipato alle Olimpiadi Internazionali della Fisica nel 2014 e 2015 conseguendo una medaglia di bronzo e una medaglia di argento. Si avvale della collaborazione di amici e collaboratori, molti dei quali hanno partecipato ad altre edizioni delle Olimpiadi Internazionali della Fisica e stanno coltivando una carriera nell'ambito della ricerca.

Il modo migliore per imparare fisica è quello di porsi domande difficili e cercare le risposte, piuttosto che studiare molti libri di testo. Cio' nonostante, una serie di strumenti matematici e fisici sono fondamentali per espandere i propri orizzonti. La prima parte di questo testo presenta la matematica utile per fare i problemi delle Olimpiadi in modo che gli studenti che non hanno ancora familiarità con l'analisi possano avere del materiale conciso su cui studiare. Segue una discussione di alcuni argomenti di fisica che non si trattano al liceo ma sono utili per le gare e per capire i trucchi che a volte compaiono nelle soluzioni dei problemi. Presentiamo infine una ampia collezione di problemi che coprono l'utilizzo di molte tecniche da tenere presente.

Lo scopo di questo libro e' di aiutare lo studente offrendogli una selezione di materiale mirato alla preparazione per le Olimpiadi. Questo non puo' sostituire la sua curiosità, che deve restare viva e spingerlo a trovare materiale che proviene anche da altre fonti, ma puo' servire come guida e collezione di argomenti che sono sicuramente utili per le Olimpiadi. Queste dispense sono obiettivamente complicate per un ragazzo del liceo. Non cercate di studiarle per intero in una sola lettura, selezionate gli argomenti che pensate vi siano più utili, non spaventatevi davanti ai problemi tosti e non mollate.

Riportiamo qua di seguito una lista di libri e siti consigliati per la preparazione per le Olimpiadi di Fisica. La lista e' tratta da una discussione sul forum delle Olimpiadi che viene aggiornata periodicamente. Potete trovare maggiori informazioni e alcuni link sul forum, oppure con una breve ricerca su Google.

Essendo questo un libro scritto da un volontario è inevitabile che ci siano sviste o errori veri e propri. Potete segnalare tutti gli errori all'indirizzo email in copertina.


\section{Link, libri e dispense utili per la preparazione olimpica.}

\subsection{Testi di studio per la teoria}
I seguenti testi sono indicati per una preparazione di livello liceale e pre-universitaria. Il materiale che vi si trova copre la teoria di base ed e' più che sufficiente per affrontare le Olimpiadi Italiane di Fisica, se unito ad un solido allenamento nella risoluzione di problemi.

\begin{enumerate}
\item{
Fondamenti di Fisica, Halliday, Resnick e Walker, Ref~\cite{resnick}.

Si tratta di un libro di testo di fisica che esiste in una versione più semplice, che viene usata anche nei licei (Fondamenti di Fisica, che si puo' integrare con Fisica Moderna), ed in una versione più avanzata (divisa in Fisica 1 e Fisica 2), che a volte è usata nei primi corsi di Fisica per Ingegneria. E' un testo abbastanza semplice, ed è probabilmente il più adatto a cominciare a studiare fisica, anche se fa un leggero uso del calcolo differenziale ed integrale. Gli esercizi di fine capitolo sono molto buoni per prendere la mano con gli argomenti del libro, e sono generalmente di livello compreso tra la fase di Dicembre e quella di Febbraio delle Olimpiadi. Se non è la Bibbia delle Olimpiadi, poco ci manca.
}

\item{I testi di Giovanni Tonzig. 

I libri di Giovanni Tonzig trattano la fisica del liceo facendo uso di poca matematica avanzata. Sono testi molto adatti alla preparazione delle Olimpiadi, contengono un buon numero di problemi di livello molto variabile e trattano approfonditamente argomenti spesso bistrattati a scuola, come l'attrito, la fisica del vapore, la meccanica rotazionale.
Esistono un testo di meccanica, uno sulla fisica del calore ed uno di elettromagnetismo.
}

\item{
La fisica di Feynman. (In inglese The Feynman Lectures on Physics). 

Si tratta del testo scritto da Feynman mettendo insieme le lezioni di un suo corso. Al suo interno sono spiegate le idee che stanno dietro a molti degli argomenti di fisica, e spesso si trovano metodi originali e rapidi per affrontare situazioni di vario genere. E' un testo molto interessante per il contenuto e per lo stile, che va anche oltre alle conoscenze necessarie per le Olimpiadi (soprattutto nel 2$^{\circ}$ e 3$^{\circ}$ volume). Non è scritto per insegnare a risolvere problemi e non contiene esercizi. Io consiglio il testo in inglese, ma, se non vi sentite sicuri, potete ricorrere al testo tradotto per la Zanichelli.
}

\item{La fisica di Berkeley. 

Si tratta di un testo classico, che ha ormai una quarantina d'anni, ma ne mostra molti di meno. Io consiglio i primi due volumi, da leggere parallelamente ad (oppure al termine di) un libro più classico.
Il primo volume riguarda la meccanica e tratta in modo particolarmente accurato la relatività ristretta, rispetto agli altri testi del suo tipo. E' ricco di esempi utili e di letture interessanti, ad un livello intermedio tra il liceo e l'università. Purtroppo, però, non contiene molti problemi interessanti per le olimpiadi, e la trattazione della meccanica non relativistica è fatta un po' meglio su altri testi.
Il secondo volume tratta l'elettromagnetismo in modo abbastanza classico. Le cose sono spiegate ad un livello più alto dell'Halliday, facendo uso anche di strumenti di analisi vettoriale (gradiente, rotore, laplaciano), che sono presentati dallo stesso testo ma lo rendono un testo difficile come primo approccio all'elettromagnetismo. Anche in questo caso sono presenti molti esempi utili e letture interessanti, e il testo contiene anche problemi che potrebbero servire per le Olimpiadi (l'ultimo capitolo è dedicato interamente ai problemi). Usa il sistema di unità di misura CGS.
Il terzo volume tratta le onde e le oscillazioni, ad un livello più alto di quello che serve per le Olimpiadi, anche se molte sue parti sono interessanti e comprensibili già al liceo. 
Il quarto ed il quinto volume trattano temi di fisica quantistica e statistica ad un livello quasi universitario, e sono materiale molto avanzato per le Olimpiadi.
}

\item{Fisica generale 1 e 2, Rosati. 

Il Rosati è un altro libro che viene consigliato per i corsi di laurea in Ingegneria, come l'Halliday. Talvolta è anche consigliato a Fisica. Rispetto all'Halliday è un po' più completo ed avanzato, ed alcuni preferiscono iniziare con questo. Si divide in due testi, Fisica Generale 1 e 2.
Oltre a questo, ci sono altri libri dello stesso tipo, come il Mazzoldi ed il Picasso. Un commento personale: per studiare la teoria va bene un po' qualsiasi libro tra questi, ma l'Halliday resta il migliore. Riguardo agli eserciziari, invece, penso che quelli relativi a questi libri (ognuno di loro ne ha uno) non siano particolarmente interessanti: spesso gli esercizi sono troppo cervellotici o pieni di conti, non sono particolarmente interessanti e sono più facili di quelli che poi vengono dati a Senigallia, alle IPHO ed ai primi esami universitari.
}
\end{enumerate}


\subsection{Link a raccolte di problemi ed eserciziari.}

\begin{enumerate}
\item{
Il sito delle olimpiadi italiane. 

Ovviamente questo sito lo conoscete già, ma non sottovalutatelo come risorsa. Ci sono ormai oltre 15 edizioni delle Olimpiadi, cioè oltre 15 prove di Dicembre, 15 prove di Febbraio e 15 gare nazionali. E' un ottimo punto di partenza, e quando dovete prendere parte ad una fase delle gare è consigliabile aver fatto tutti i problemi usciti precedentemente relativi a quella fase. Nella pagina del 2001 sono stati pubblicati anche i testi della gara per la selezione della squadra IPHO (il problema 3 è molto utile; gli altri due sono IPHO tradotti).
}

\item{
    Il sito dello Stage di Fisica a Pisa.

    Si tratta di un progetto iniziato da Fabio Zoratti e Francesco Hoch che cerca di spiegare argomenti di fisica medio-avanzati ai ragazzi del liceo, al fine di prepararsi alle Olimpiadi della Fisica. Durante la settimana di stage viene fornito del materiale ricco di teoria e problemi ai ragazzi, che viene poi pubblicato sul \href{https://stagefisica.uz.sns.it}{sito}\footnote{https://stagefisica.uz.sns.it} ufficiale dell'evento.

  }
\item{
Il libro ``Le olimpiadi della fisica''. 

Il titolo completo è ``Le olimpiadi della fisica. Problemi dalle gare italiane e internazionali.''. Si tratta del libro scritto da Giuliana Cavaggioni, Dennis Luigi Censi, Francesco Minosso, Paolo Nesti ed Umberto Penco che raccoglie una selezione di problemi (con soluzioni dettagliate) presi dalle gare italiane ed internazionali. I problemi presi dalle gare italiane sono diversi da quelli che trovate sul sito del link precedente, perché quelli del libro vengono da prima del 1995. Quelli presi da gare internazionali, invece, li trovate anche nel link successivo, ma la soluzione riportata sul libro è spesso più chiara e precisa di quella presente sul sito (alcune di quelle che si trovano online non sembrano neanche molto corrette).
}

\item{
Il sito delle olimpiadi internazionali di fisica. 

In questo sito si trovano tutti i problemi delle passati edizioni delle Olimpiadi Internazionali di Fisica. Non sono consigliati solo a chi vuole vincere le IPHO. Il livello nel corso degli anni è aumentato, e buona parte dei problemi delle IPHO vecchie potrebbe essere adatto ad una gara di Senigallia di questi ultimi anni. Sono problemi estremamente istruttivi, e farli richiede impegno e dedizione, ma ne vale la pena. Negli ultimi anni purtroppo è cresciuta a dismisura la tendenza a dare problemi molto lunghi, molto contosi e con poche idee, perciò consiglio di non cominciare dagli anni più recenti, ma da quelli più vecchi. 
}

\item{
I problemi di Fisica della Scuola Normale.\

E' il libro che raccoglie alcuni problemi (con le soluzioni) del test di ammissione della Scuola Normale Superiore. Sono problemi un po' diversi da quelli delle Olimpiadi, ma molti di loro sono interessanti e non banali. Ovviamente è particolarmente consigliato per chi vuole entrare in una qualche scuola di eccellenza in cui è previsto un test di fisica. Sul sito della Normale si trovano anche tutti gli altri problemi dal 1960 ad oggi, ma senza soluzione. 
}


\item{
Gli esercizi di David Morin.

Il libro di meccanica classica di David Morin, Ref~\cite{morin}, che rientra anche tra i testi di approfondimento consigliati, è ricchissimo di esercizi (ci sono circa 250 problemi risolti e 350 non risolti) molto belli ed istruttivi. Il link in fondo alla pagina che presenta il suo libro porta ad una novantina di problemi, la maggior parte dei quali proviene dal suo libro.
Si tratta di materiale un po' avanzato per le Olimpiadi, ma quando sapete bene l'Halliday e volete provare qualcosa di più difficile, potete partire da questo testo.
}

\item{
E.6) Un esercizio al giorno. 

Si tratta della raccolta di esercizi di meccanica e termodinamica di Giancarlo Cella, esercitatore di Fisica 1 e 2 a Pisa. Anche in questo caso si tratta di problemi di difficoltà molto variabile, in media un po' più facili che gli esercizi di David Morin. Una parte sono abbastanza adatti anche per le Olimpiadi. Non sono ordinati per difficoltà, perciò non lasciatevi scoraggiare dalla soluzione del primo esercizio.
}

\item{200 Puzzling Physics Problems Ref~\cite{200puzzling}. 

E' un libro con 200 problemi belli ed originali su vari argomenti della fisica, in buona parte olimpici, con soluzioni dettagliate. Su Amazon si può trovare un'anteprima e leggere le prime pagine del testo.
}
\end{enumerate}

\subsection{Testi di approfondimento.}

\begin{enumerate}

\item{
Introduction to classical mechanics, di David Morin. 

Se siete curiosi di scoprire cosa è la forza di Coriolis e come si usano i quadrivettori, questo è il testo che fa per voi. Si tratta di un testo molto bello e interessante che tratta la meccanica in modo molto chiaro e preciso, senza tralasciare gli aspetti delicati (come il moto dei corpi rigidi e quello degli oscillatori accoppiati). Le spiegazioni sono ineccepibili. E' probabilmente il testo migliore per studiare meccanica al primo anno di Fisica. E' anche un testo ricchissimo di problemi (vedi sopra). 
Per le Olimpiadi, alcuni degli argomenti sono trattati in modo un po' avanzato. Non è un testo adatto per cominciare: prima conviene sapere almeno la meccanica dell'Halliday. Potete trovare alcuni capitoli del libro come esempio alla pagina di David Morin.
}

\item{
Termodinamica, di Enrico Fermi.

Il testo di termodinamica di Fermi è molto noto ed apprezzato. Tratta le cose in un modo un po' più generale di quello che si fa solitamente per le Olimpiadi, e non pone l'accento sugli esercizi (ce n'è qualcuno, ma sono poco entusiasmanti) ma solo sulla teoria. Poichè non esiste un testo analogo al Morin di termodinamica, potreste ricorrere a questo se volete approfondire la materia.
}

\item{
Introduction to Electrodynamics, di David J. Griffiths.

Se volete capire un po' meglio che cos'è il metodo delle immagini ed a cosa serve il vettore di Poynting, questo è il testo che fa per voi.
Il testo di elettrodinamica di Griffiths è, a mio parere, uno dei testi migliori per una introduzione all'elettromagnetismo a livello universitario. Tratta quasi tutti gli argomenti classici dei corsi di elettromagnetismo in modo chiaro e relativamente completo (un paio di argomenti di base, tra cui i circuiti in corrente alternata, all'università si fanno nei corsi di laboratorio e non di elettrodinamica, e quindi non sono presenti in questo testo), facendo ampio uso degli strumenti dell'analisi vettoriale necessari. Alcuni problemi di fine paragrafo e capitolo sono interessanti e non ovvi. Contiene anche una introduzione alla relatività ristretta molto valida.
Per le Olimpiadi, diversi argomenti sono trattati in modo un po' avanzato. Non è un testo adatto per cominciare: prima conviene sapere almeno l'elettromagnetismo dell'Halliday.
}

\item{
Misure ed analisi di dati. Introduzione al laboratorio di fisica. Di Liana Martinelli e Luca Baldini.

Si tratta del testo di Laboratorio di Fisica usato a Pisa per i corsi del primo anno. La prima parte del testo tratta vari argomenti di statistica: come propagare l'errore in casi semplici e complessi, come trattare vari tipi di distribuzione, come stimare l'incertezza su una misura, come eseguire un fit a partire da un certo numero di dati. La seconda parte è una introduzione all'uso del computer e spiega i fondamenti del Latex e di GNUplot (un programma per l'analisi dati, ad esempio per fittare dei dati con una certa funzione). è un buon testo e spiega le cose in modo semplice, ove possibile. Per alcune parti è richiesta la conoscenza, a livello base, di derivate ed integrali.
Non è assolutamente necessario conoscere la parte di statistica di questo testo per affrontare le prove sperimentali delle Olimpiadi di Fisica.
}

\item{
An introduction to modern astrophysics, di Carroll e Ostlie.

Questo librone di 1400 pagine, che potremmo definire l'Halliday dell'astrofisica, spiega in modo chiaro una quantità di fenomeni più grande di quanto possiate immaginarvi. Il livello è leggermente più basso di quello universitario; la maggior parte degli argomenti vengono trattati con qualche dettaglio in più nei corsi appositi, ma le cose fondamentali nel libro ci sono, e sono spiegate molto bene e senza evitare di fare i conti nei casi in cui ciò è possibile. è una lettura che per voi risulterà impegnativa, perciò ve la consiglio solo se siete davvero interessati. A differenza di altri libri dello stesso tipo, questo riesce a non fare uso in modo eccessivo di conoscenze avanzate che richiederebbero di aver seguito i primi 3 anni di università.
Come testi alternativi, che sono meno completi, meno chiari e in alcuni casi più tecnici, ma sono gratuiti ed in italiano, ci sono le dispense di Paolo Monaco (università di Trieste) e le dispense di Paolo Paolicchi (università di Pisa); alcuni parti, però, potrebbero essere per voi piuttosto pesanti (o totalmente incomprensibili).
}

\item{Lezioni di astronomia, di Elio Fabri e Umberto Penco. 

Che coordinate si usano per definire la posizione di un corpo celeste? Quali parametri servono per descriverne il moto? Perchè la teoria tolemaica degli equanti funzionava cos\'i bene?
Le lezioni di astronomia di Umberto Penco e Elio Fabri linkate sono le dispense di un corso annuale di Astronomia dell'università di Pisa, attivo fino a qualche anno fa (adesso astronomia non si fa più). Anche se qualche volta potrebbero essere più chiare, contengono materiale perlopiù elementare e possono risultare interessanti per chi volesse approfondire l'argomento.
}
\end{enumerate}

\subsection{Varie ed eventuali}
\begin{enumerate}
\item{
Make It Stick: The Science of Successful Learning, di Peter Brown e altri. 
Questo libro (in inglese) non e' un testo di fisica, ma e' un libro che mette insieme ricerche nel campo della psicologia ed esperienze di persone che hanno avuto successo in vari campi per descrivere quali siano le tecniche di studio più efficaci. Tra le altre cose, il libro spiega che il modo migliore di studiare comprende ripassare frequentemente argomenti passati in modo attivo, cioe' non rileggendo vecchio materiale ma sforzandosi di richiamarlo alla memoria autonomamente; e che e' essenziale fare esercizi e problemi, ma facendo attenzione a non dedicarsi a una serie di esercizi tutti uguali tra loro in un breve intervallo di tempo. I ragazzi che ottengono ottimi risultati alle Olimpiadi e poi all'Università studiano quasi sempre in questo modo, anche se talvolta lo fanno senza rendersene conto. Leggere questo libro vi puo' aiutare ad usare il tempo che dedicate allo studio nel modo più efficace possibile.
}

\item{Il Luna Park della Fisica, di Jearl Walker. 

Si tratta di un libretto che elenca 600 fenomeni strani dal punto di vista fisico. In fondo al libro ci sono dei suggerimenti su come trovare le risposte, quando è possibile farlo (alcuni sono veramente difficili da spiegare, e neanche l'autore riesce ). Non è un testo che aiuta molto a vincere le Olimpiadi visto che affronta le cose solo da un punto di vista qualitativo, ma è comunque molto interessante. Walker è uno degli autori del primo libro consigliato in questa pagina.
}
\end{enumerate}

http://www.ioc.ee/~kalda/ipho





\section{Ringraziamenti}
Queste dispense sono per la maggior parte mia rielaborazione di argomenti visti al liceo e in università, ma ci sono diverse persone che mi hanno aiutato che vale la pena ringraziare.

Primo fra tutti il mio professore di Fisica del liceo, Riccardo Sangoi. Quest'uomo mi ha fatto appassionare alla Fisica, mi ha sempre fornito problemi difficili per mettermi alla prova e mi ha sempre seguito fornendomi materiale per approfondire. Non sarei dove sono ora senza di lui.

Molte altre persone mi hanno invece aiutato direttamente nella stesura di questo libro, scrivendo problemi e/o soluzioni. Rinrgazio quindi Salvatore Raucci, Andrea Antinucci, Pietro Pelliconi, Nico Kleijne, Giovanni Maria Tomaselli, Lorenzo Breschi, Gabriele Manganelli, Beppe Bogna, Giorgio Busoni.

Altri ringraziamenti speciali vanno a
\begin{itemize}
\item Giovanni Maria Tomaselli per i consigli su come scrivere come si deve in \LaTeX. All'inizio le mie formule erano inguardabili, con i suoi insegnamenti ora sono perlomeno decenti.
\item Andrea Caleo per aver scritto l'introduzione a questo libro e averlo pubblicizzato.
\item Giogio Busoni per aver scritto diversi capitoli (i trucchi per fare gli integrali e gran parte delle tecniche di soluzione delle PDE) e avermi lasciato in eredità un sacco di problemi veramente tosti.
\item Stefano Bolzonella per i consigli dati e per avermi sostenuto nei miei progetti con il Gruppo Olimpiadi.
\item Giuseppe Carlo La Rocca, per il fantastico corso di Elettrodinamica del secondo anno. Anche se è decisamente troppo avanzato per il livello richiesto alle Olimpiadi non potevo non riportare qui diversi risultati e ragionamenti utili per capire per bene una teoria importante come l'elettromagnetismo.
\end{itemize}

